\section{Opis projektu}
\paragraph{Cel projektu}
Głównym celem projektu było zapoznanie się z protokołem PS2, oraz obsługą wyświetlacza
zamontowanego na płytce rozwojowej firmy Xilinx Spartan-3A/3AN z wykorzystaniem
języka Verilog.

\paragraph{Etapy projektu}
Omawiany projekt składał się z 4 kroków:
\begin{enumerate}
\item Odczyt danych wysyłanych protokołem PS2
\item Wyselekcjonowanie istotnych danych przesyłanych przez klawiaturę
\item Zamiana kodów znaków na znaki ASCII
\item Obsługa wyświetlacza
\end{enumerate}

\subsection{Odczyt danych z klawiatury}
Omawiany niżej projekt obsługuje sygnały wysyłane przez klawiatury zgodne z
protokołem PS/2 wykorzystującym 2. zestaw kodów dla klawiatur w standardzie ``US~QWERTY''.

Zestaw 2. jest dużo bardziej rozpowszechniony od zestawów 1, i 3, dlatego też
znalezienie kompatybilnego urządzenia nie stanowi problemu.

\paragraph{Protokół PS/2}
Protokół ten jest synchronicznym protokołem, w którym nadawca (klawiatura)
posiada własny zegar. Współcześnie jest to rzadko spotykane rozwiązanie, które
jednak sprawia że odczyt danych jest stosunkowo prosty.

Do realizacji protokołu PS/2 potrzebujemy co najmniej 3 przewodów, przewód
zegarowy, sygnałowy oraz referencyjny.
Domyślną wartością na przewodach zegarowym i sygnałowym jest stan wysoki.

Odczyt danych powinien odbywać się na opadającym zboczu sygnału zegarowego.
Sekwencja wysyłana przez klawiaturę składa się co najmniej z 11 bitów:
\begin{figure}[h!]

  \includegraphics[width=\textwidth]{img/protokolPS2.png}
  \caption{ramka danych wysłana protokołem PS/2}
\end{figure}

Dane wysyłane są w konwencji Little Endian czyli najmniej znaczący bit pierwszy.

W związku z próbą maksymalnego uproszczenia projektu, bit parzystości został
zaniedbany.

\subsection{Selekcja danych}
Klawiatura po wciśnięciu przycisku wysyła kilka ramek opisanych wyżej.
w pierwszej ramce znajduje się kod znaku który został wciśnięty. Jeśli klawisz
pozostaje wciśnięty po 100ms to wysyłany jest ponownie kod wciśniętego
klawisza.
W momencie puszczenia klawisza wysyłane są 2 kody: 0xF0, sygnalizujący
puszczenie klawisza oraz kod klawisza który został puszczony.

Detektor zaproponowany przez autorów omawianego projektu opiera się na fakcie
wystąpienia kodu 0xF0 w momencie puszczenia klawisza.

Realizowane jest to poprzez 8 bitowy rejestr, który przechowuje zawsze poprzednio
odczytany znak. Jeśli zostanie wykryty sygnał puszczenia klawisza, można
przyjąć, że znak który padł przed nim należy wysłać do wyświetlacza.
Kopiowana jest więc wartość z zapamiętanego rejestru do modułu tłumaczącego, i
wystawiana jest flaga sygnałowa, wskazująca konieczność przetworzenia
odczytanego znaku.

\subsection{Translacja kodów znaków do ASCII}
Aby zaoszczędzić cenne zasoby i wykorzystać istniejącą infrastrukturę, do
translacji kodów znaków została wykorzystana pamięć ROM.
Adres komórki pamięci jest kodem wysłanym przez klawiaturę, a wartość pod tą
komórką to znak ASCII.
Takie rozwiązanie wydaje się idealne ponieważ wartości wysyłane przez klawiaturę
są z zakresu 0-255, czyli stosunkowo łatwo można stworzyć taki obszar pamięci
który pokryje wszystkie znaki. Jednocześnie do celów tego projektu zostanie
zużyty tylko jeden moduł ROM o rozmiarze maksymalnie 255 bajtów. W
rzeczywistości pamięć jest jeszcze bardziej ograniczona, ponieważ znaki
alfanumeryczne które nas najbardziej interesują znajdują się w środku zakresu
możliwych wartości, więc górna część można zaniedbać - są to znaki specjalne, i
sygnały kontrolne, które nie posiadają odpowiedników w tabeli ASCII
\subsection{Obsługa wyświetlacza}
Wbudowany moduł wyświetlacza posiada 2 linie po 16 znaków każdy. Dla prostoty
wykorzystywana jest jedynie pierwsza linia.
Wyświetlacz ten posiada bardzo dużo możliwości, które szczegółowo opisane są w
dokumentacji płytki rozwojowej. W tym projekcie przyjęty został jednak bardzo
prosty schemat działania.

Na początku wyświetlacz przechodzi cykl inicjalizacji podczas którego ustawiamy
kursor na pierwszym znaku pierwszej linii. Po tych kilku instrukcjach z każdym
cyklem zegara wypisujemy jeden znak auto inkrementacja przesuwa kursor na
kolejny znak. Po wysłaniu 16 znaków cykl się powtarza.

Jak łatwo zauważyć zostaje wysłane 16 znaków. W momencie wykrycia
wciśnięcia nowego znaku jest on tłumaczony do znaku ASCII, i dopisywany do 16 bajtowego
rejestru przesuwnego którego stan jest reprezentowany na wyświetlaczu.


%LocalWords:  Verilog
